\chapter{Exercícios}

%
%\begin{exercicio}
%  {}
%  {}
%\end{exercicio}


\section{Introdução}
\begin{exercicio}
  {1}
  {Crie um programa que leia e imprima o seu nome, o seu endereço, e a sua idade. O programa deve imprimir mensagens solicitando que o usuário informe os dados.}
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  {2}
  {Faça um programa que leia dois números inteiros, $a$ e $b$, troque o conteúdo desses números e mostre os novos valores de $a$ e $b$}
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  {3}
  {Crie um programa que leia dois números inteiros, calcule e mostre a média aritmética entre eles.}
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  {4}
  {Faça um programa que calcule o volume de um cilindro circular, dados os raio e altura do mesmo. (Obs: $V = \pi * r^2 * h$, onde $\pi=3.14$, r consiste no raio e h a altura)}
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  {5}
  {Crie um programa que leia três coeficientes de uma equação do segundo grau $y=a*x^2 + b*x + c = 0$ e imprima o valor das raízes. Assumir que o valor do discriminante (delta) sempre será maior ou igual a zero. \\
  Teste o programa com os seguintes conjuntos: \\
  \begin{itemize}
    \item $a = 1, b = -8, c = 15, resp: x_{1} = 5 x_{2} = 3$
    \item $a = 1, b = -8, c = 0, resp: x_{1} = 8 x_{2} = 0$
    \item $a = 2, b = -6, c = 4, resp: x_{1} = 2 x_{2} = 1$
    \item $a = 4, b = 8, c = 3, resp: x_{1} = -0.5 x_{2} = -1.5$
  \end{itemize}}
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  {6}
  {Crie um programa para imprimir a hipotenusa de um triângulo retângulo, dados os valores dos catetos. Calcula-se a hipotenusa como a raiz quadrada da soma dos quadrados dos catetos. \\
  Teste o programa com os seguintes conjuntos: \\
  \begin{itemize}
    \item $c_{1} = 3 c_{2} = 4, resp: h = 5$
    \item $c_{1} = 12c _{2} = 9, resp: h = 15$
  \end{itemize}}
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  {7}
  {Faça um programa que leia as três notas de um aluno, com seus respectivos pesos. Calcule e mostre a média final deste aluno.}
\end{exercicio}

\section{Estruturas Condicionais}

\begin{exercicio}
  {1}
  {Faça um algoritmo que receba um número inteiro e verifique se esse é par ou ímpar.}
  Obs: Para decidir se um número é par ou impar basta checar se o resto de uma divisão por 2 é 0.
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  {2}
  {Faça um algoritmo que leia dois números inteiros e imprima uma mensagem indicando se os dois números são iguais, ou imprima o maior entre eles se forem diferentes.}
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  {3}
  {Faça um algoritmo que solicite a idade de uma pessoa e informe:
  \begin{itemize}
    \item Se é menor de idade
    \item Se é maior de idade e tem menos de 65 anos
    \item Se tem pelo menos 65 anos
  \end{itemize}}
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  {4}
  Faça um algoritmo que leia três números inteiros diferentes e os imprima na tela em ordem \textbf{crescente}.
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  {5}
  {Faça um algoritmo que leia a data de nascimento de uma pessoa, dia, mês e ano, todos inteiros. Verifique se a data pode existir e imprima uma mensagem ao usuário indicando se a data está correta ou incorreta.}
  Exemplo: \\
  31/02/2003 - Fevereiro não pode ter 31
  Obs: Desconsidere anos bissextos, fevereiro sempre terá 28 dias
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  {6}
  {Crie um programa que leia três coeficientes de uma equação do segundo grau $y=a*x^2 + b*x + c = 0$ e imprima o valor das raízes. Calcule as raízes se o valor do discriminante (delta) for maior ou igual a zero. Se for menor que zero, apenas imprima uma mensagem adequada e interrompa o programa. \\
  Teste o programa com os seguintes conjuntos: \\
  \begin{itemize}
    \item $a = 1, b = -8, c = 15, resp: x_{1} = 5 x_{2} = 3$
    \item $a = 1, b = -8, c = 0, resp: x_{1} = 8 x_{2} = 0$
    \item $a = 2, b = -6, c = 4, resp: x_{1} = 2 x_{2} = 1$
    \item $a = 4, b = 8, c = 3, resp: x_{1} = -0.5 x_{2} = -1.5$
    \item $a = 4, b = 2, c = 1, resp: discriminante menor que zero$
  \end{itemize}}
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  {7}
  {Dado um número inteiro, permitir ao usuário escolher dentre uma lista (menu) qual operação o mesmo deseja realizar: \\
  \begin{itemize}
    \item verificar se o número é par
    \item verificar se é ímpar
    \item verificar se é múltiplo de 3
    \item verificar se é múltiplo de 5
    \item verificar se é múltiplo de 7
    \item verificar TODOS os testes
  \end{itemize}}
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  {8}
  {O Departamento do Meio Ambiente mantém três listas (A, B e C) de indústrias conhecidas por serem altamente poluentes da atmosfera. Os resultados de várias medidas são combinados para formar o que é chamado de "índice de poluição". Isto é controlado regularmente. Normalmente os valores caem entre $0.05$ e $0.25$. Se o índice de poluição atingir $0.25$ a situação é de alerta; se atingir $0.3$, as indústrias da lista A serão chamadas a suspender as operações até que os valores retornem ao normal. Se atingir $0.4$, as indústrias B serão também notificadas. Se exceder $0.5$, as três serão avisadas. \\
  Escreva um programa para ler o índice de poluição e emitir um relatório notificando as indústrias, caso necessário. Deve constar no relatório a situação ocorrida (abaixo, normal ou alerta). \\
  Teste o programa com os seguintes conjuntos: \\
  \begin{itemize}
    \item $i = 0.26, resp: Alerta$
    \item $i = 0.03, resp: Abaixo do normal$
    \item $i = 0.3, resp: Lista A suspensa$
    \item $i = 0.06, resp: Normal$
    \item $i = 0.4, resp: Listas A e B suspensas$
    \item $i = 0.35, resp: Lista A suspensa$
    \item $i = 0.53, resp: Listas A, B e C suspensas$
  \end{itemize}}
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  {9}
  {Dado três valores de um suposto triângulo, decidir se esses valores podem ou não ser um triângulo, e cao seja decidir se é um triângulo retângulo ou não. \\
  Dado que: \\
  \begin{itemize}
    \item Para ser triângulo a soma de dois lados sempre tem que ser maior que outro
    \item Para ser triângulo retângulo o maior lado ao quadrado tem que ser igual a soma dos quadrados dos outros dois
  \end{itemize}}
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  {10}
  {Dado o ponto de origem (x,y), a altura A e largura L num epsaço bidimensional, podemos definir um retângulo. Receber um ponto (a,b) e decidir se ele esta:
  \begin{itemize}
    \item Dentro
    \item Fora 
    \item Em alguma das linhas que definem o retângulo
  \end{itemize}}
\end{exercicio}

\section{Estruturas de repetição}
\subsection{Contada}
\begin{exercicio}
  {1}
  {A conversão de graus Fahrenheit para Celsius é obtido por c=(5/9)*(f-32). \\
  Faça um algoritmo que calcule e escreva uma tabela de garus Fahrenheit e graus Celsius, cujos graus variem de 50 a 65, de 1 em 1.}
\end{exercicio}
\begin{exercicio}
  {2}
  {Faça um algortimo que apresente a soma acumulada de todos os valores entre 1 e 100.}
\end{exercicio}
\begin{exercicio}
  {3}
  {Faça um algoritmo que leia dez números que representam notas de dez alunos, obtenha:
  \begin{itemize}
    \item A soma das notas
    \item A média das notas
    \item A maior nota
    \item A menor nota
  \end{itemize}}
  Obs: Assuma que todas as notas são informadas corretamente no intervalo de 0 a 10.
\end{exercicio}
\begin{exercicio}
  {4}
  {Faça um algoritmo que exiba a tabuada dos números de 10 a 20.}
\end{exercicio}
\begin{exercicio}
  {5}
  {Um funcionário de uma empresa recebe aumento salarial anualmente. \\
  Sabe-se que:
  \begin{itemize}
    \item Esse funcionário foi contratado em 1995, com salário inicial de R\$$1000$
    \item Em 1996 recebeu aumento de $1,5$\%
    \item A partir de 1997(inclusive), os aumentos sempre corresponderam ao dobro do percentual anterior
  \end{itemize}
  Faça um algoritmo que determine o salário atual desse funcionário.}
\end{exercicio}
\begin{exercicio}
  {6}
  {Faça um algoritmo que leia dez conjuntos de dois valores, o primeiro representa a matrícula do aluno e o segundo a sua altura em centímetros. Encontre o aluno mais alto e o mais baixo. Mostre a matrícula do aluno junto com suas alturas.}
\end{exercicio}
\begin{exercicio}
  {7}
  {Faça um algoritmo qu emostre todos os números pares entre 1 a 50.}
\end{exercicio}
\begin{exercicio}
  {8}
  {Faça um algoritmo que leia o número de andares de um prédio e, para cada andar, leia o número de pessoas que entraram e saíram do elevador. Se o número de pessoas, após a entrada e saída, for maior do que $15$, deve ser mostrada a mensagem ``Excesso de Passageiros. Devem sair X"'', onde $X$ corresponde ao número que excedem. Após a entrada e saída no último andar, o algoritmo deve mostrar quantas pessoas permaneceram no elevador.}
\end{exercicio}
\subsection{Teste no começo}
\begin{exercicio}
  {1}
  {Faça um algoritmo para o seguinte problema: ler um conjunto de valores correspondentes aos pontos que alunos obtiveram em um teste. Quando o valor fornecido for um número negativo não existem mais pontos para serem lidos.
  \begin{itemize}
    \item Contar e escrever quantos alunos fizeram o teste.
    \item Contar e escrever quantos alunos tiveram nota baixa (Pontos < 5)
    \item Contar e escrever quantos alunos tiveram nota alta (5 <= Pontos <= 10)
  \end{itemize}}
\end{exercicio}
\subsection{Teste no final}
\begin{exercicio}
  Desenvolva um algoritmo que calcule o valor da soma: \\
  $S = \frac{1}{1} + \frac{3}{2} + \frac{5}{3} + \frac{7}{4} + ... + \frac{99}{50}$
\end{exercicio}
\subsection{Extras - Utilize a repetição que preferir ou faça uma vez com cada para aprender}
\begin{exercicio}
  {1}
  {Imprima o valor de: \\
  $\sum\limits_{i=1}^{10} i$}
  
  Resposta: 55.
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  {2}
  {Imprima o valor de $n!$, sendo $n$ informado pelo usuário. \\
  Teste para os seguintes casos: \\
  \begin{itemize}
    \item $n = 0, resp: 1$
    \item $n = 1, resp: 1$
    \item $n = 2, resp: 2$
    \item $n = 3, resp: 6$
    \item $n = 5, resp: 120$
  \end{itemize}}
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  {3}
  {Imprima o valor da soma: \\
  $\sum\limits_{i=1}^{200} \frac{1}{i}$}
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  {4}
  {Partindo-se de um único casal de coelhos filhotes recém-nascidos, supondo que um casal de coelhos torne-se fértil após dois meses de vida e partir de então, produz um novo casal a cada mês e assumindo-se que os colhes nunca morrem, a quantidade de casais de coelhos após $n$ meses se dá pelo n-ésimo termo da seguinte sequência: \\
  $F_{n} = F_{n-2} + F_{n-1}, n>=2$ \\
  $F_{0} = 0  e F_{1} = 1$ \\
  Esta sequencia se chama \textit{Fibonacci}. Imprima a quantidade de casais de coelhos após $n$ meses, onde $n$ é dado pelo usuário.}
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  {5}
  {Calcule e imprima a média aritmética das idades de um grupo de pessoas fornecidas pelo usuário, cada idade sendo maior que zero. A entrada dos dados é finalizada quando o usuário digitar um valor igual a $0$. \\
  Teste o programa para $60,20,30,70,45,25,0$.}

  Resposta correta: $41.66$
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  {6}
  {Leia as seguintes informações para um número indeterminado de alunos: matrícula (inteiro), nome (string), e as notas de três provas (reais). A leitura dos dados deve terminar quando o usuário digitar $0$ para a matrícula. Esse último valor não deve ser considerado para o cálculo. Imprima, para cada aluno: matrícula, nome e média ponderada das provas, onde a primeira prova tem peso $2$, a segunda peso $4$ e a terceira peso $4$.}
\end{exercicio}

\section{Vetores}
\begin{exercicio}
  {1}
  {Escreva um algoritmo que receba dois vetores de $25$ números inteiros cada, crie um novo vetor de $50$ posições que seja o resultado da intercalação dos vetores de $25$.}
  Exemplo: vetor1 = [1,2,3,4,5], vetor2[6,7,8,9,10]. vetor\_intercalado = [1,6,2,7,3,8,4,9,5,10]
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  {2}
  {Faça um programa que leia um vetor com $6$ valores inteiros e imprima a quantidade de números pares e a quantidade de números ímpares.}
  Execute com os seguintes dados:
  \begin{itemize}
    \item 1 3 2 4 5 7, resp: pares = 2 ímpares = 4
    \item 1 2 3 4 5 6, resp: pares = 3 ímpares = 3
  \end{itemize}
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  {3}
  {Modifique o programa anterior para ler um número qualquer de valores entre $1$ e $20$, informado pelo usuário.}
  Execute coms os seguintes dados:
  \begin{itemize}
    \item 6     1 3 2 4 5 7, resp: pares = 2 ímpares = 4
    \item 7     1 2 3 4 5 6 7, resp: pares = 3 ímpares = 4
  \end{itemize}
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  {4}
  {Modifique o programa anterior para receber vários conjuntos de dados, sendo que o usuário deve informar o final da leitua com um valor negativo no número de valores a serem lidos.}
  Execute com os seguintes dados:
  \begin{itemize}
    \item 6   1 3 2 4 5 7, resp: pares = 2 ímpares = 4
    \item 7   1 2 3 4 5 6 7, resp: pares = 3 ímpares = 4
    \item 3   7 6 10, resp: pares = 2 ímpares  = 1
    \item -1          resp: termina o programa
  \end{itemize}
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  {5}
  {Faça um programa que leia $9$ valores inteiros, armazene num vetor e imprima qual destes números são menores que zero e quais as posições em que estão guardados.}
  Execute com os seguintes dados:
  \begin{itemize}
    \item 1 -3 2 5 -4 -7 8 9 -11, resp: -3 [2] \\
                                        -4 [5] \\
                                        -7 [6] \\
                                        -11 [9] 
    \item -1 30 20 -50 40 31 8 9 13, resp: -1 [1] \\
                                           -50 [4]
  \end{itemize}
  Obs: O índice para o computador começa em 0, porém para mostrar para pessoas lembre-se de acrescentar 1
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  {6}
  {Faça um programa que leia a temperatura média de cada mês do ano e imprima a maior e menor temperaturas do ano e em que mês ocorreram estas temperaturas. Assuma que não exista temperaturas repetidas.}
  Execute com os seguintes dados:
  25 27 26 24 22 20 18 17 30 16 26 21, resp: menor = 17 mês = 8 \\
                                             maior = 30 mês = 9
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  {7}
  {Faça um programa que leia um vetor e retire os valores iguais a zero. Este vetor será compactado e as posições finais devem ser preenchidas com o valor -1. O programa deve ao final escrever o vetor compactado.}
  Obs: Não mostrar as posições do vetor que foram preenchidas com o valor -1. O vetor tem tamanho 20.
  Exemplo: 1 0 2 0 3 0 4 0 5 0 6 0 7 0 8 0 9 0 10 0 \\
  Vetor compactado: 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 -1 -1 -1 -1 -1 -1 -1 -1 -1 -1 \\
  Vetor mostrado: 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  {8}
  {Faça um programa que lê os conteúdos de dois vetores X[10] e Y[10] e os mostra. Crie, a seguir, um vetor U que seja a união de X com Y, e um vetor I que seja a intersecção. Mostre o conteúdo de I e de U. Assuma que não existam elementos repetidos dentro de cada vetor.}
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
  {9}
  {Faça um programa que leia as notas de duas provas, números reais, de 7 alunos e armazene estas em dois vetores. Crie um terceiro vetor que armazene a média aritmética das duas notas de cada aluno. Imprima as duas notas e as médias de cada aluno, onde as notas de um mesmo aluno devem ser impressas numa única linha.}
  Execute com os seguintes dados:
  7 8 5 6 4 3 9 10 7 7 8 6 9 7 \\
  Resp: aluno1 7 8 7.5 \\
        aluno2 5 6 5.5 \\
        aluno3 4 3 3.5 \\
        aluno4 9 10 9.5 \\
        aluno5 7 7 7.0 \\ 
        aluno6 8 6 7.0 \\
        aluno7 9 7 8.0
\end{exercicio}